---
# bookCollapseSection: true
title: 1.1.1 二次三项式因式分解
weight: 2
---

# 1.1.1 二次三项式因式分解

因式分解是将多项式写成两个或多个次数较低的多项式之积, 可视为多项式乘法的逆运算. 这里简要回顾整系数二次三项式的因式分解方法.

对于二次三项式的因式分解, 常用方法是

1. “提”: 提公因式
2. “套”: 套公式
3. “十字”: 用十字相乘法

在进行因式分解时, 应先将公因式提出, 并使得系数为**整数**, 以简化计算. 然后尝试套用
(1) 平方差公式 \\[a^2-b^2= (a+b)(a-b);\\]
(2) 完全平方公式 \\[a^2\pm 2ab+b^2= (a\pm b)^2.\\]

如果无法使用上述公式, 则可考虑十字相乘法, 即利用公式 \\[x^2+(a+b)x+ab= (x+a)(x+b).\\] 使用该公式时, 一般先将常数项分解, 然后拼凑出一次项系数. 对于无法快速判断系数分解方式的二次三项式, 有时也考虑用配方法或求根法来进行因式分解.

<myremark>
    <p>(1) 一般来说, 平方和 (即形如 $x^2+y^2$ 的式子) 是无法因式分解的. 如若不然, 可设 \[x^2+y^2= (x+ay)(x+by),\] 其中 $a$, $b$ 是待定常数. 右边展开后与左边对比, 对应项系数应该相等, 即 \[\left\{\!\!\begin{array}{l}
        0= a+b,\\
        1= ab,
    \end{array}\right.\] 由第一式得 $b=-a$, 代入第二式有 $a^2=-1$, 在实数范围内无解. 所以假设不成立, 即 $x^2+y^2$ 无法 (在实系数范围内) 因式分解.</p>
    <p>(2) 有些特殊的平方和可以因式分解, 如 \[\begin{aligned}
        x^4+1
        &= x^4+1+2x^2- 2x^2\\
        &= (x^2+1)^2- 2x^2\\
        &= (x^2+1- \sqrt2x)(x^2+1+ \sqrt2x)\\
        &= (x^2- \sqrt2x+1)(x^2+ \sqrt2x+1).
    \end{aligned}\]</p>
</myremark>

下面先给出一些应用十字相乘法的例子, 然后介绍配方法和求根法, 最后说明如何判断二次三项式是否可以因式分解.

## 情形一: 二次项系数为 $1$

<myexample>
    <p>分解因式:</p>
    <p>(1) $x^2+7x+6$;&emsp;
    (2) $x^2-13x+36$.</p>
</myexample>

<mysolution>
    <p>(1) 常数 $6= 1\times 6= 2\times 3$, 而一次项系数 $7=1+6$, 所以 \[\begin{aligned}
        x^2+7x+6
        &= x^2+(1+6)x+1\times 6\\
        &= (x+1)(x+6).
    \end{aligned}\]</p>
    <p>(2) 常数 $36$ 有多种分解方式, 考虑到一次项系数为 $-13$, 所以选择 $36=(-4)\times(-9)$, 相应地, \[\begin{aligned}
        x^2-13x+36
        &= x^2-(4+9)x+(-4)\times (-9)\\
        &= (x-4)(x-9).
    \end{aligned}\]</p>
</mysolution>

由上例可以看出, 当常数项为正数时, 应将其分解为两个同号因数, 它们的符号与一次项系数的正负号相同.

<myexample>
    <p>分解因式:</p>
    <p>(1) $x^2+5x-24$;&emsp;
    (2) $x^2-2x-15$.</p>
</myexample>

<mysolution>
    <p>(1) 若将 $24$ 分解为 $3\times 8$, 恰有 $8-3=5$, 所以将 $-24$ 分解为 $(-3)\times 8$, 且 \[\begin{aligned}
        x^2+5x-24
        &= x^2+(-3+8)x+(-3)\times 8\\
        &= (x-3)(x+8).
    \end{aligned}\]</p>
    <p>(2) 类似地, 将 $-15$ 分解为 $3\times(-5)$, 相应地, \[\begin{aligned}
        x^2-2x-15
        &= x^2+(3-5)x+3\times (-5)\\
        &= (x+3)(x-5).
    \end{aligned}\]</p>
</mysolution>

由上例可以看出, 当常数项为负数时, 应将其分解为两个异号的因数, 其中绝对值较大的因数与一次项系数的正负号相同.

<myexercise>
    <p>分解因式:</p>
    <p>(1) $x^2+6x+5$;&emsp;
    (2) $x^2-4x-21$;</p>
    <p>(3) $x^2-11x+30$;&emsp;
    (4) $x^2-x-12$.</p>
</myexercise>

<details><summary>参考答案</summary>
    <p>(1) $(x+2)(x+3)$; (2) $(x+3)(x-7)$;</p>
    <p>(3) $(x-5)(x-6)$; (4) $(x+3)(x-4)$.</p>
</details>

<myexample>
    <p>分解因式:</p>
    <p>(1) $x^2+xy-6y^2$;&emsp;
    (2) $(x^2+x)^2-8(x^2+x)+12$.</p>
</myexample>

<mysolution>
    <p>(1) 原式可视为关于 $x$ 的二次三项式, 而 $y$ 可视为已知数, 则应将 $-6y^2$ 分解. 考虑到一次项系数为 $y$, 所以将 $-6y^2$ 分解为 $(-2y)\cdot 3y$, 故 \[\begin{aligned}
        x^2+xy-6y^2
        &= x^2+(-2y+3y)x+(-2y)\cdot 3y\\
        &= (x-2y)(x+3y).
    \end{aligned}\]</p>
    <p>(2) 此小问可将 $x^2+x$ 视为整体, 再将常数项 $-12$ 分解为 $(-2)\times(-6)$, 则 \[\begin{aligned}
        &(x^2+x)^2-8(x^2+x)+12\\
        ={}& (x^2+x-2)(x^2+x-6)\\
        ={}& (x-1)(x+2)(x-2)(x+3).
    \end{aligned}\]</p>
</mysolution>

<myexercise>
    <p>分解因式:</p>
    <p>(1) $x^4-7x^2-18$;&emsp;
    (2) $a^4-a^2b^2-12b^4$.</p>
</myexercise>

<details><summary>参考答案</summary>
    <p>(1) $(x^2+2)(x+3)(x-3)$;</p>
    <p>(2) $(a^2+3b^2)(a+2b)(a-2b)$.</p>
</details>

## 情形二: 二次项系数不为 $1$

此时需要逆用 (即由右边得到左边) 乘法公式 \\[(a_1x+b_1)(a_2x+b_2)= a_1a_2x^2+(a_1b_2+a_2b_1)x+b_1b_2.\\] 从式子的特点可以看出, 若要从右边的式子变形为左边的式子, 需要将二次项系数和常数项同时分解, 然后拼凑出一次项的系数. 具体操作可参考如下分解:
{{% katex "display"%}}
\begin{array}{ccc}
    a_1\!\!\!\!\!  & & b_1\\
       & \Huge\times\!\! & \\
    a_2\!\!\!\!\! & & b_2
    \end{array}\rightarrow a_1b_2+a_2b_1.
{{% /katex %}}
第一列两个因子由分解二次项系数得到, 第二列两个因子由分解常数项得到. 这两列系数沿**十字**所示方向相乘后, 再相加即得一次项 (交叉项) 系数. 这一分解过程恰好也说明了“十字”相乘法名称的由来. 为了计算方便, 上面的“十字”式有时也列成
{{% katex "display"%}}
\begin{array}{ccc}
    a_1x\!\!\!\!\! & & b_1\\
      & \Huge\times\!\! & \\
    a_2x\!\!\!\!\! & & b_2
    \end{array}
{{% /katex %}}

<myexample>
    <p>分解因式:</p>
    <p>(1) $12x^2-5x-2$;&emsp;
    (2) $5x^2+6xy-8y^2$.</p>
</myexample>

<mysolution>
    <p>(1) 二次项系数和常数项分解如下: \[\begin{array}{ccc}
        3x\!\!\!\!\! & & -2\\
      & \Huge\times\!\! & \\
        4x\!\!\!\!\! & & 1
    \end{array}\rightarrow 3x\cdot 1+4x\cdot (-2)= -5x,\] 故 \[12x^2-5x-2= (3x-2)(4x+1).\]</p>
    <p>(2) 将 $y$ 视为常数, 二次项系数和常数项分解如下: \[\begin{array}{ccc}
        x\!\!\!\!\! & & 2y\\
      & \Huge\times\!\! & \\
        5x\!\!\!\!\! & & -4y
        \end{array}\rightarrow x\cdot (-4y)+ 5x\cdot 2y= 6xy,\] 则 \[
        5x^2+6xy-8y^2= (x+2y)(5x-4y).\]</p>
</mysolution>

## 配方法

